\chapter{Introdução}
\label{cap:introducao}

\section{Contexto}



\section{Justificativa}
Actinomicetos são interessantes alvos para a desecoberta de compostos
de relevância farmacológica, especialmente como solução para os crescentes níveis
de resistência a antimicrobianos encontrados em microorganismos patogênicos.
O isolamento desses microorganismos, especialmente do ambiente amazônico,
é um passo importante em busca do desenvolvimento de novos fármacos.

\section{Objetivos}

\subsection{Objetivo Geral}

Determinar a produção de compostos antimicrobianos de actinomicetos
provenientes do solo do parque do utinga

\subsection{Objetivos Específicos}
\begin{enumerate}
    \item Identificar e caracterizar os organismos em nível de espécie
    \item Determinar o perfil clonal e a distância filogenética entre os isolados
    \item Categorizar os microorganismos quanto a produção de compostos bactericidas.
\end{enumerate}

\section{Metodologia}
\subsection{Isolamento e obtenção das amostras}
As amostras bacterianas utilizadas neste estudo foram obtidas do banco de isolados de outro
trabalho, disponibilizados pelo Centro de Genômica e Biologia de sistemas. As quais foram
obtidas apartir da cultura em meio Ágar Amido Proteina-M (HI-MEDIA) para isolamento de actinomicetos.

\subsection{Extração de DNA e identificação das espécies}
Os microorganismos foram cultivados em meio TSB e centrifugados a 13000rpm por 15 minutos,
os \textit{pellets} foram coletados e utilizados para extração usando o kit DNEasy e método
adaptado de extração usando  fenol-clorofórmio-álcool-isoamil. O DNA gênomico extraído
foi quantificado utilizando espectrofotometria com NanoDrop(Thermo Fisher) e visualizado
em gel de agarose 1,5\% com brometo de etídio. 
Foi utilizada PCR com os primers %TODO
para amplificação do RNA ribossomal 16s, os amplicons foram sequênciados utilizando 3500 
genetic analyzer (Applied Biosystems). Os fragmentos \textit{foward} e \textit{reverse}
foram alinhados utilizando BioEdit(TODO) e as \textit{contigs} produzidas foram
alinhadas ao banco de dados de RNA ribossomal do NCBI com a ferramenta BLAST e as espécies
dos organismos foram determinadas utilizando homologia.  

\subsection{Identificação de perfil clonal}
Para análise de perfil clonal foi utilizada PCR para sequências palindrômicas
%TODO
extragênicas repetidas(\textit{REP}) com os primers F e R, os produtos amplificados
foram submetidos a eletroforese em gel de agarose 1.5\% com adição de 0.5\% de
brometo de etídio por 1 hora e 30 minutos, com corrente de 70V 70mAh e 70W.

O gel foi fotografado e o tamanho dos fragmentos foi analisado usando a ferramenta
Gel Analyzer e uma tabela com os dados foi utilizada para cálculo de \textit{clusters}
dos isolados e criação de um dendograma com o uso de um \textit{script} na
linguagem R.

\subsection{Teste de bioatividade}
\subsubsection{Obtenção dos extratos}
Isolados que durante o isolamento inibiam o crescimento de outras amostras e outros 37
com perfis clonais diferentes foram cultivados em meio Ágar TSB para
reativação. Após isso, foram inoculados em Caldo TSB de 1 a 5 dias até turvação completa
do meio, esse caldo foi centrifugado a 9000$G$ por 10 minutos e o sobrenadante foi coletado
e filtrado em filtro 0.22$\mu$m para uso no mesmo dia.
\subsubsection{Teste de difusão em poço}
Foi utilizado teste de difusão em poço para determinação de atividade antimicrobiana,
para isso foi utilizado meio Müeller-Hinton Ágar, com furos de 10mm de diâmetro.
Em cada furo foi depositado $50\mu$L de extrato, as cepas teste utilizadas foram:
\textit{Bacillus substilis ATCC 6633}, \textit{Corynebacterium fimi NTC5}, \textit{Staphylococcus aureus ATCC 25922}
e um isolado resistente de \textit{Escherichia coli}(APC43A) obtido em estudo anterior \cite{dhara2019}.
Para cada teste, foi preparado inóculo em solução salina 1\% com ajuste para 0.5
na escala McFarland, essa solução foi uniformemente espalhada com uso de swab estéril.

Como controles positivos foram utilizados discos de antibióticos com
eficácia para cada uma das cepas controle, conforme descrito nas normas de controle e
análise para testes de substâncias antimicrobianas\cite{clsi2020}.

\begin{table}[!htb]
    \caption{Antibióticos utilizados como controle}
    \label{tab:lista_antibioticos}
    \centering
    \resizebox{\textwidth}{!}{\begin{tabular}{ll}
    \toprule
    \textbf{Bactéria}                           & \textbf{Antibiótico controle} \\\midrule
    \rowcolor[HTML]{F3F3F3}
    \textit{Escherichia coli ATCC 292} & Impinem               \\
    \rowcolor[HTML]{DBDEDE} 
    \textit{Staphylococcus aureus}     & Impinem               \\
    \rowcolor[HTML]{F3F3F3}
    \textit{Corynebacterium fimi}      & ?                     \\
    \rowcolor[HTML]{DBDEDE} 
    \textit{Escherichia coli APC43A}   & ?                     \\
    \bottomrule \\
    \end{tabular}}
    \begin{small}\textbf{Fonte: Autor}\end{small}
\end{table}


Os halos de inibição foram medidos após o crecimento de 24 horas a $30$\textdegree$C$
e análisados estatisticamente utilizando teste de $\rho$ com
o uso da ferramenta R.

\section{Estrutura do Trabalho}

% ---
% Capitulo com exemplos de comandos inseridos de arquivo externo 
% ---
\include{abntex2-modelo-include-comandos}
% ---

