\begin{agradecimentos}

Agradeço a Deus pela oportunidade de tabalhar com o que amo, além da saúde e proteção em todos os dias
que precisei. Eu não poderia pedir por nada além disso.

Pela orientação e angario de financiamento: Rafael Baraúna, Paula Schneider, Arthur Silva. 

A equipe do Centro de Genômica e Biologia de Sistemas: Beatriz Lobato, Carolina Miranda, Silvanira Barbosa,
Soraya Andrade. 

Aos desenvolvedores, usuários e contribuintes dos projetos \abnTeX, \LaTeX, nextflow, powershell, 
prokka, antismash, blast, fastq, multiqc, armfinder, ragout, busco, kraken, artemis e demais projetos
associados.

Alexandra Elbakyan e ao(s) fundador(es) da Genesis Library.

Aos meus pais e meus irmãos: Fábio, Silvane, Israel, Giulia e Laura Marcon.

Aos meus amigos e colegas: Aline Castro, Amanda Oliveira, Beatriz Campos, Beatriz Moura, Cayo Uchôa, 
Gabriela Campestrini, Gabrielly Andrade, Giovane Pinheiro, Gustavo Marques, Iago Blanco, 
Isabel Montoril, Joaquim Neto, José Lucas, Letícia Lago, Mayanne Farias, Mayza Miranda, 
Naiana Ribeiro, Sávio Costa, Thiago Cordeiro, Tiago Moura, Valéria Silva, Wictoria Dias

A minha namorada: Clara Feitosa.

Colaboradores externos a minha formação: Emilyn Conceição, Abhinav Sharma, Marília Lima, Karla Lima, Alex Souza, Reginaldo Junior, Robert Petit III.

Aos professores: Luciana Xavier, Agenor Valadares, Rommel Jucá, Moysés Miranda, Adriana Folador,
Bruno Duarte, Ricardo de Deus e Alejandro Prado.

Pela estrutura: Universidade Federal do Pará, Centro de Gênomica e Biologia de Sistemas, ENGBIO.

As fontes de financiamento: CAPES, CNPQ, FAPESPA, UFPA.

Nenhum trabalho é feito sozinho.

Obrigado.

\end{agradecimentos}
